澳門擬修法 「國家安全」案件限支那籍法官審理

澳門獨立媒體《論盡》媒體報道，澳門政府草擬修改《司法組織綱要法》建議，規定只有中國籍法官才可審理涉及國家安全的案件。此建議在法律界引起爭議，律師公會主席華年達在葡文電台訪問中指，做法違反澳門《基本法》。有學者認為所謂國家安全案件定義不明，修訂動作具政治操作考量。

據《論盡》了解，政府早前就修改《司法組織綱要法》文本向律師公會作諮詢，當中建議對於涉及國家安全的案件，需由中國籍法官審理。

葡文電台報道，律師公會主席華年達認為建議違反基本法，亦違背澳門的基礎原則：「司法要公開、獨立、公正。為某一個犯罪類別設立一個特別的法官群組，是一個壞建議。」華年達引述基本法第85條表示，可根據需要設立若干專門法庭，但沒說可設立特定法官組，又補充「政府沒表明如何挑選法官，沒有準則」。他續指，此舉有歧視成份，裁判權只歸於被委任的中國法官，就律師公會角度而言，法官應處理所有法律，不應受歧視。

政府消息人士回應《論盡》媒體查詢時解釋，由於涉及國家安全和機密的案件關係國家利益，需要十分審慎，辯稱有關建議「沒有歧視外籍法官的問題」，認為澳門容許聘用外籍法官是取態開放。消息又指政府參考外地情況，大多規定法官資格需為本國人士，若涉及國家安全案就由本國法官審理。當局正分析律師公會的意見書及搜集外地資料進行比較。

澳門大律師飛文基不同意有關做法，「點解要分開兩種法官呢？」他指澳門特區各級法院所有法官，都是根據基本法第87條規定，經過既定程序推薦及由特首任命下認可。用國籍區分法官案件審理的範圍，做法不公平及原則上不恰當，因為沒有理由不容外籍法官審理涉及國家安全的案件，他反問如此一來是否暗示，只有中國籍法官才可維護中國的國安問題？這樣會予人法官會偏幫自己人的感覺，另外若不涉及國家安全的細節又應如何處理。

澳門政治學者仇國平分析，從中國政府角度出發有此修訂可以理解，或者中國籍法官審理國安案件，可令中國官員信心更高；相反從澳門角度看，歷史原因令澳門不少官員和社會賢達都同時擁有葡萄牙籍，由於《中葡聯合聲明》訂定之初並沒有明文規定法官要放棄雙重國籍，新修訂或令人覺得官員也可擁葡籍，為何法官卻不可，準則不一致引起不公平。他指一般市民都不會無故捲入國家安全案件，相信受影響的是政治任命官員及特首等會接觸機密文件人士，但「國家安全案件」如何定義卻無從稽考，認為做法有政治操作考量。

《論盡》報道續指，根據現行《司法組織綱要法》中規定，特首、立法會主席、司長、終審法院法官、檢察長、中級法院法官及助理檢察長，若擔任職務期間犯罪及輕微違法，都直接在終審法院審判。但有意見認為前運輸工務司長歐文龍及前檢察長何超明的涉貪案，他們未能享有上訴權的做法不適當，故今次建議政治職位人員及司法官，若涉案會先由中級法院審理，被告之後可向終審法院提出上訴。不過報道引述消息指對特首會保留直接在終院審判的做法。另外修法會建議增加法官人數減輕法院審理大量案件的壓力，但終院維持現時三名大法官的編制。

睇黎遲早到香港

今日馬交，明日香港

痴鳩線 仲癲撚過殖民地

希望香港仿效 美國再取消香港關係法
以後唔洗煩

Bam哂所有葡籍法官
支那咪夠薑剝奪班官嘅葡籍囉！

又係你隻五毛

澳豬又嬴

算吧啦！你五毛個朵已經全登都知
屈毛同你嘅同事JR慣用技倆

起吓你條五毛底就知你咩料
放心，有人全天候狙擊你班五毛

你個中蝈人

自認中國人的五毛

中國人五毛改日本名知唔知醜